\documentclass[12pt]{report}
 \textwidth 160mm
 \textheight 220mm
 \topmargin -10mm
 \oddsidemargin 4mm
 \evensidemargin -3.5mm
 \usepackage{amssymb}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}



 % old definition \def \E {\mbox{E}\,}
 \def \E {E\,}
 \def \EQ {E_Q\,}
 \def \bA {{\bf A}}
 \def \bY {{\bf Y}}
 \def \A {{\cal A}}
 \def \B {{\cal B}}
 \def \C {{\cal C}}
 \def \D {{\cal D}}
 \def \N {{\cal N}}
 \def \P {{\cal P}}
 \def \X {{\cal X}}
 \def \Y {{\cal Y}}
 \def \Z {{\cal Z}}
 \def \W {{\cal W}}
 \def \RR {I\!\!R}
 \def \NN {I\!\!N}
 \def \ltt {<\!\!<}
 \def \dim {{\rm dim}}
 \def \tT {\theta\in\Theta}
 \def \d {{\rm d}}
 \def \T {{\cal T}}
 \def \Pr {{\rm Pr}}
 \def\eqdis{=^{^{\hskip-.075in d}}}
 \def\mini{\mathop{\rm\mbox{min}}}
 \def\Supi{\mathop{\rm\mbox{Sup}}}
 \def\maxi{\mathop{\rm\mbox{max}}}
 \def\qnpn{\left( \widehat Q_n^{(n)}, P^{(n)} \right)}
 \def\pnpn{\left( \widehat{\bm{p}}_n,\bm{p}_n \right)}
 \def \stL {\stackrel{L}{\longrightarrow}}
 \def \stP {\stackrel{P}{\longrightarrow}}
 \def \stas {\stackrel{a.s.}{\longrightarrow}}
 \def \stUL { \stackrel{UL}{\longrightarrow}}
 \def \a {^{\ast}}
 \def \p {^{\prime}}
 \def \pp {^{\prime\prime}}
 \def \ve {\varepsilon}
 \def \nl {\nolimits}
 \def \lppr {\left(\widehat{\bm{p}}_n,\bm{p}_n\right)}
 \def \lbpr {\left(\widehat{\bm{b}}_n,\bm{p}_n\right)}
 \def \PP {\mathbb{P}}
 \def \phio {\stackrel{\tt\tiny \ o}{\phi}}

\newcommand{\TITULO}[1]{\begin{center} {\LARGE {\bf #1}}\end{center}}
\newcommand{\1}{{\bf 1}}
\newcommand{\hs}{\hspace*{-2mm}}
\newcommand{\fra}[2]{\displaystyle\frac{\mathstrut#1}{\mathstrut#2}}
\newcommand{\bm}[1]{\mbox{\boldmath{$#1$}}}
\newcommand{\bms}[1]{\mbox{\boldmath{$\scriptstyle{#1}$}}}
\newcommand{\mb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\mc}[1]{\mathcal{#1}}


\begin{document}

\pagestyle{empty} \vspace*{-2cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline Příjmení a jméno & Př. 1 & Př. 2 & Př. 3 & Př. 4 & Př. 5 &
{\bf Celkem} \\ \hline
\hspace*{7cm}& & & & & &  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vskip 1cm
\begin{center}
{\Large\bf Písemná práce z PRST,  31. 1. 2024}
\end{center}
\vskip 1cm

\noindent{\large\bf Příklad 1} $\quad$  (3 body)\\
Nevytáhne-li se letadlu podvozek, kontrolka se rozbliká s pravděpodobností
0.999, s pravdě-podobností 0.005 však signalizuje závadu,
i když vše proběhlo v pořádku. K selhání podvozku dochází
s pravděpodobností 0.003. Jaká je pravděpodobnost, že blikající kontrolka
představuje planý poplach?



\vskip 5mm

\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 2} $\quad$  (4 body)\\
Pravděpodobnost narození chlapce je 0.515. Určete takový
počet dětí, aby pravděpodobnost, že mezi nimi bude aspoň jeden
chlapec, byla větší než 0.99. Jaká je pravděpodobnost, že mezi 200 narozenými dětmi bude alespoň 110 chlapců?


\vskip 5mm
\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 3} $\quad$  (4 body)\\
Určete distribuční funkci, medián a střední hodnotu
náhodné veličiny $X$, jejíž hustota je
$$
f_{X}(x) = \left\{
\begin{array}{lcc}
{\displaystyle\frac{k}{\lambda}}  \left({\displaystyle\frac{x}{\lambda}}\right)^{k-1} e^{-\left(\frac{x}{\lambda}\right)^k} & & x\geq 0, \quad k>0,\lambda>0\\[4mm]
0 & & \mbox{jinak .}
\end{array}\right.
$$
Střední hodnotu vyjádřete ve tvaru gamma funkce.




 \vskip 5mm


\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 4} $\quad$  (5 bodů)\\
$X$ a $Y$ jsou nezávislé náhodné veličiny. Náhodná veličina $X$ má
rovnoměrné spojité rozdělení na intervalu $(0,1)$, náhodná
veličina $Y$ má rovnoměrné spojité rozdělení na intervalu $(1,3)$.
Najděte distribuční funkci náhodné veličiny $Z=X/Y$.



%Náhodné veličiny $X_1$ a $X_2$ jsou nezávislé a každá má hustotu pravděpodobnosti
%$$
%f_{X_i}(x_i) = \left\{
%                 \begin{array}{ll}
%                   \frac{1}{2} \, e^{-\frac{x_i}{2}}, & x_i>0 \\
%                   0 & \hbox{jinak,}
%                 \end{array}
%               \right.  \quad i=1,2.
%$$
%Vypočtěte hustotu pravděpodobnosti a distribuční funkci náhodné veličiny $$ Y = \frac{1}{2} (X_1 - X_2). $$


%Náhodná veličina $X$ má exponenciální rozdělení
%$$
%f_X(x) =\left\{  \begin{array}{cc}
%                   \lambda e^{-\lambda x} & x>0,\ \lambda>0, \\
%                   0 & \mbox{jinak.}
%                 \end{array}\right.
%$$
%Vypočtěte koeficient korelace náhodných veličin $X$ a $Y = e^{-X}$.

\vskip 5mm


\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 5} $\quad$  (4 body)\\
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení $N(\mu,\sigma^2)$. Víme, že výběrový rozptyl $s_n^2 = 0.25$. Pro jakou hodnotu výběrového průměru $\overline{X}_n$ zamítneme hypotézu
\begin{enumerate}
  \item[a)] $H_0:\  \mu = 10 \qquad \times \qquad H_1:\  \mu>10 ?$
  \item[b)] $H_0:\  \mu = 10 \qquad \times \qquad H_1:\  \mu \neq 10 ?$
\end{enumerate}
Odvoďte nejdříve obecně, poté spočtěte numericky pro $n=100$. Hladina významnosti je 5\%.







\end{document}
